首先要令人民夜半敲門也不驚

首先要令人民夜半敲門也不驚（李柱銘） - 李柱銘

2.8K
論壇

政府曾在2003年推動23條立法，結果引起50萬市民上街抗議。資料圖片

中聯辦主任王志民周日在一研討會上致辭時，批評香港在維護國家安全的制度不完善，「甚至是世界上唯一長期沒有健全國家安全法律制度的地方，成了國家總體安全中一塊突出短板和風險點」。他更以港獨此偽命題大做文章，上綱上線地聲稱特區有「分裂祖國和顛覆國家政權的活動」，危害中華民族偉大復興和香港的繁榮穩定。

眾所周知，所謂的港獨問題根本是中共治港者無中生有。上任中聯辦主任張曉明也曾炒作港獨問題，亦跟王志民一樣將之牽扯上外國勢力，目的顯然就是要催逼特區就《基本法》第23條立法。

香港回歸20年多，一直未落實雙普選和23條立法。筆者以往對23條立法持正面態度，認為只要所訂定的法例不損害港人現享有的任何人權和自由，特區委實有責任立法。但基於治港者近年的行為，筆者不得不改變看法。先是2014年國務院發表《白皮書》，將各級法院法官視作「治港者」，必須「愛國愛港」、「對國家效忠」，而且履行職務時必須「承擔維護國家主權、安全」，及「接受中央政府的監督」。

2016年全國人大常委會以解釋《基本法》第104條為名，修訂特區的法例，藉此褫奪民主派立法會議員的資格，而且中共治港者還曾提出要將釋法「制度化、常態化，成為中央保障一國兩制實現的法律利器」，再加上全面管治權的強烈主張，令香港社會禁不住懷疑一旦23條立法後，縱然所制訂的法例並不損害港人現有的人權和自由，治港者仍大有可能透過人大常委會釋法，將該條例解釋成剝奪港人權益的惡法。

何況，中共總是一再拖延民主的落實，如今更是遙遙無期。本來按照《基本法》所訂的民主框架，在07、08年便可落實雙普選，但在04年卻被人大釋法否決了，即使及後定出了17、20雙普選目標，但最終仍沒有兌現，而且更看不到中央和特區政府有任何推動政改的打算。

法例早已涵蓋部份23條內容

這樣的發展令香港社會對23條立法的戒心，可說是越來越強烈，目前顯然絕非立法的時機。其實，歷屆特首除了董建華外，都未有提出23條立法，就連與民為敵的「港獨之父」梁振英，亦未有在其任內強推23條立法，忌憚會惹來社會強烈反響，一發不可收拾。昨日，林鄭月娥便公開重申目前還未有23條立法的時間表。

事實上，雖則23條尚未立法，但現時法例及普通法早已涵蓋大部份23條要求立法禁止的行為，如《刑事罪行條例》中的叛逆、叛逆性質、煽惑叛變、煽惑離叛、煽動意圖，以及《社團條例》中，維護國家安全（即不容叛國、分裂國家等行為）、禁止外國政治組織在港進行政治活動，及禁止本地政治組織與外國政治組織建立連繫。

因此，23條立法可說是毫無逼切性，甚至不立法也不會損害到對國家安全的保障。由此可見，特區肯定不是王志民口中的國家安全「突出短板」和「風險點」。

民主派對23條立法的立場非常清晰，就是在落實全面民主之後，才會支持立法。而既然《基本法》說明特區可就23條自行立法，亦即是特區政府可決定23條立法的時間及內容，讓特區政府在審時度勢，並充份諮詢公眾後，才決定是否立法。正如林鄭月娥亦言，需要為23條立法創造有利環境。

對港人來說，有利環境就是先要撥亂反正，重回鄧小平的治國治港藍圖，尤其要尊重特區的法治精神及司法獨立，而治港者亦不可再有任何衝擊特區法治的言行。

另外，王志民近期的公開講話，均非常強調國家主席習近平重視「人民」，經常將「人民」掛在嘴邊，「把人民放在心中最高位置」，既然如此，那就應兌現對特區人民的承諾，讓特區盡快落實雙普選，藉此促進民主派和港人跟中央與特區政府溝通，增強雙方的信任。總而言之，就是先要令人民夜半敲門也不驚，才能就23條立法。

李柱銘